\Subsection{Достаточные статистики}

\begin{preamble}
	\slashns
	
	Далее мы рассмотрим метод, который в некоторых ситуациях позволит нам получать эффективные оценки параметров. 
	
	Однако для начала нам потребуется вспомнить понятие условного математического ожидания, а также его свойства. Доказательства этих свойств по большей части будут опускаться, их всегда можно найти в соответствующей главе в конспекте по теории вероятностей.
\end{preamble}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Рассмотрим вероятностное пространство $(\Omega,\, \mathcal{F}, \,\P)$.
	
	Пусть $X$~--- произвольная случайная величина, $\mathcal{A} \subset \mathcal{F}$~--- некоторая $\sigma$-алгебра.
	
	Случайная величина $Y := \E(X \, | \, \mathcal{A})$ называется условным матожиданием $X$ относительно $\sigma$-алгебры $\mathcal{A}$, если:
	\begin{enumerate}
		\item $Y$ измерима относительно $\sigma$-алгебры $\mathcal{A}$
		\item $Y$ ``в среднем'' совпадает с $X$ на элементах из $\mathcal{A}$, т.е. $\int[A] Y \, d\P = \int[A] X \, d\P \;\; \forall A \in \mathcal{A}$
	\end{enumerate}

	Кроме того, если $\E\abs{X} < \infty$, то условное математическое ожидание существует (теорема Радона-Никодима) и единственно с точностью до значений на множестве вероятности 0.
\end{definition}

\begin{properties}
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item Линейность: $\E(c_1X_1 + c_2X_2 \, | \, \mathcal{A}) = c_1\E(X_1 \, | \, \mathcal{A}) + c_2 \E(X_2 \, | \, \mathcal{A})$
		
		\item Пусть имеются вложенные $\sigma$-алгебры $\mathcal{A}_1 \subset \mathcal{A}_2 \subset \mathcal{F}$.
		
		Тогда $\E\Big(\E(X \, | \, \mathcal{A}_1) \, | \, \mathcal{A}_2 \Big) = \E(X \, | \, \mathcal{A}_1) = \E\Big(\E(X \, | \, \mathcal{A}_2) \, | \, \mathcal{A}_1\Big)$.
		
		\item $\E(X \, | \, \{\emptyset, \, \Omega\}) = \E X$
		
		\item $\E\Big(\E(X \, | \, \mathcal{A}) \Big) = \E X$

		\begin{proof}
			\slashnss
			
			$\E\Big(\E(X \, | \, \mathcal{A}) \Big) = \E\Big(\E(X \, | \, \mathcal{A}) \, | \, \{\emptyset, \Omega \} \Big) = \E(X \, | \, \{\emptyset, \Omega \}) = \E X$
		\end{proof}
	
		\item Если $Y$ измерима относительно $\mathcal{A}$, то $\E_{\theta} (XY \, | \, \mathcal{A}) = Y \E_{\theta} (X \, | \, \mathcal{A})$
	\end{enumerate}
\end{properties}

Мы познакомились с базовыми свойствами условного математического ожидания. Хотелось бы теперь понять, каким образом его вычислять. Посмотрим для начала, как это делается в самом простом случае~--- дискретном.

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $\Omega$~--- не более чем счетное пространство событий, $\mathcal{F} = 2^{\Omega}$.
	
	Рассмотрим произвольную $\sigma$-алгебру $\mathcal{A} \subset \mathcal{F}$. 
	
	Тогда существует разбиение $\Omega = C_1 \sqcup C_2 \sqcup \ldots$, т.ч. $C_i \in \mathcal{A}$ и $\forall A \in \mathcal{A} : \; A = C_{i_1} \sqcup C_{i_2} \sqcup \ldots$
	
	Соответственно, каждое из таких разбиений~--- конечное либо счетное.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Заведем на $\Omega$ следующее отношение эквивалентности:
		$$x \sim y \iff \forall A \in \mathcal{A}: \; x, y \in A \text{ или } x, y \notin A$$
		
		Положим $\Omega = C_1 \sqcup C_2 \sqcup \ldots$~--- разбиение на классы эквивалентности по введенному нами отношению. Покажем, что $C_i \in \mathcal{A}$.
		
		Рассмотрим произвольный элемент $x \in \Omega$.
		
		Определим $C_x := \bigcap\limits_{z \not\sim x} A_{x,z}$, где $A_{x,z} \in \mathcal{A}$, т.ч. $x \in A_{x,z}, \, z \not\in A_{x,z}$.
		
		Заметим, что для любого $z \not\sim x$ всегда найдется такое множество $A_{x,z}$, это следует из определения эквивалентности.  Кроме того, из того же определения эквивалентности имеем, что любой $y \sim x$ будет лежать в $A_{x,z}$. Таким образом, полученный $C_x$ будет содержать лишь эквивалентные $x$ элементы, т.е. будет являться в точности классом эквивалентности элемента $x$.
		
		А так как $C_x$ является пересечением не более чем счетного числа множеств из $\mathcal{A}$, то $C_x$ также лежит в  $\mathcal{A}$.
	\end{proof}
\end{statement}

Поймем, что нам дает возможность такого разбиения $\Omega$.

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $Y = \E(X \, | \, \mathcal{A})$. Тогда верны следующие утверждения:
	\begin{enumerate}
		\item $Y$ постоянен на $C_i$ (напрямую следует из измеримости $Y$ относительно $\mathcal{A}$).
		\item $ \int[C_i] X \, d\P = \int[C_i] Y \, d\P = c_i \cdot \P(C_i)$, где $c_i$~--- значение, которое принимает $Y$ на множестве $C_i$.
		
		Отсюда получаем следующее выражение для условного матожидания:
		$$Y := \E(X \, | \, \mathcal{A}) =  \sum_{i} \left[\frac{1}{\P(C_i)} \int[C_i] X \, d\P \cdot \Char_{C_i}\right]$$
	\end{enumerate}
\end{statement}

Мы поняли, как вычислять условное математическое ожидание в дискретном случае. На самом деле, в непрерывном случае получается довольно похожий результат, хотя строгого объяснения далее приводиться не будет.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $X$ имеет непрерывное распределение, $T$~--- некоторая случайная величина, $\mathcal{A}_T$~--- минимальная $\sigma$-алгебра, относительно которой $T$ измерима.
	
	Введем условное матожидание $X$ относительно $\sigma$-алгебры $\mathcal{A}_T$, порожденной $T$:
	$$E(X \, | \, T) := \E(X \, | \, \mathcal{A}_T)$$
	
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Условное матожидание такого вида представимо как функция от $T$, т.е.
	$$\exists h : \; \E(X \, | \, \mathcal{A}_T)(\omega) = h(T(\omega)) \;\; \forall \omega \in \Omega$$
\end{statement}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	В соответствии с последним утверждением можно определить условное матожидание на множествах $\{\omega \in \Omega : T(\omega) = t \}$:
	$$\E(X \, | \, T = t) := h(t)$$
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns
	
	В непрерывном случае имеем следующее представление для условного матожидания:
	$$\E\Big(g(X) \, | \, T = t \Big) := \dfrac{\int[-\infty][\infty] g(x) f(x, t) \, dx}{\int[-\infty][\infty] f(x, t) \, dx}$$
	
	Плотность нашей случайной величины, соответственно, принимает такой вид:
	$$f_{X \, | \, T}(x \, | \, t) = \dfrac{f(x, t)}{\int[-\infty][\infty] f(x, t) \, dx}$$
\end{statement}

Перейдем теперь непосредственно к обсуждению достаточных статистик. Начнем с определения.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть имеется выборка $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim \P_{\theta}, \;\; \theta \in \Theta$.
	
	$T$~--- достаточная статистика для $\{\P_{\theta} \, | \, \theta \in \Theta \}$, если $\P_{\theta}(\mathbf{X} \in A \, | \, T = t)$ не зависит от $\theta$.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Такая статистика $T$, по сути, содержит всю существенную информацию о параметре. Соответственно, если мы знаем значение этой статистики, то мы знаем и распределение нашей выборки.
\end{remark}

\begin{example}
	\slashns
	
	Пусть элементы выборки $X_1, \, \ldots, \, X_n$ распределены по Бернулли с параметром $\theta$, т.е.
	$$\P(X_i = 1) = \theta, \;\; \P(X_i = 0) = 1 - \theta$$
	
	Покажем, что статистика $T = \sum\limits_{k=1}^{n} X_k$ является достаточной для нашего семейства.
	
	Проверим выполнимость условия достаточности на элементарный событиях.
	$$\P_{\theta}(X_1 = x_1, \, \ldots, \, X_n = x_n \, | \, T = t) = \dfrac{\P_{\theta}\left(X_1 = x_1, \, \ldots, \, X_n = x_n; \, \sum\limits_{i=1}^{n} X_i = t\right)}{\P\left(\sum\limits_{i=1}^{n} X_i = t \right)}$$
	
	Заметим, что если $\sum\limits_{i=1}^{n} x_i \ne t$, то вероятность такого элементарного события равна 0.
	
	Если же $\sum\limits_{i=1}^{n} x_i = t$, то наша условная вероятность представима в следующем виде:
	$$\P_{\theta}(X_1 = x_1, \, \ldots, \, X_n = x_n \, | \, T = t) = \dfrac{\P_{\theta}\left(X_1 = x_1, \, \ldots, \, X_n = x_n\right)}{\P_{\theta}\left(\sum\limits_{i=1}^{n} X_i = t \right)} =$$
	$$= \dfrac{\prod\limits_{i=1}^{n} \P_{\theta}(X_i = x_i)}{\P_{\theta}\left(\sum\limits_{i=1}^{n} X_i = t \right)} = \dfrac{\prod\limits_{i=1}^{n} \theta^{x_i}(1-\theta)^{1-x_i}}{\displaystyle \binom{n}{t} \theta^t (1-\theta)^{n-t}} = \dfrac{\theta^t (1-\theta)^{n-t}}{\displaystyle \binom{n}{t} \theta^t (1-\theta)^{n-t}} = \dfrac{1}{\displaystyle\binom{n}{t}}$$
	
	Получили, что при известном значении статистики $T$ наша условная вероятность никак не зависит от параметра $\theta$, что и требовалось.
\end{example}

\vspace*{10pt}
Заметим, что проверять по определению условие достаточности порой может быть очень сложно. Потому хотелось бы получить какой-нибудь простой метод проверки такого условия. Для этого докажем следующую теорему, также известную как теорему факторизации.

\begin{theorem}[Fisher, Neyman]
	\slashns
	
	Пусть $X_1, \, \ldots, \, X_n$ имеют плотность $f(x; \, \theta)$ относительно некоторой $\sigma$-конечной меры $\mu$.
	
	Тогда статистика $T$ достаточна $\iff f(x_1, \, \ldots, \, x_n; \, \theta) = g_{\theta}(T(x_1, \, \ldots, \, x_n)) \cdot h(x_1, \, \ldots, \, x_n)$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Без доказательства.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	На самом деле, эта теорема позволяет не только проверять достаточность статистик, но также дает возможность находить их: достаточно привести требуемое разложение $f$ на $g_{\theta}$ и $h$.
\end{remark}

\begin{example}
	\slashns
	
	Рассмотрим всё тот же пример с бернуллиевским распределением.	
	$$f(x_1, \, \ldots, \, x_n; \, \theta) = \prod\limits_{i=1}^{n} \theta^{x_i} (1-\theta)^{1-x_i} = \theta^{\sum_{i=1}^{n} x_i} \cdot (1-\theta)^{n - \sum_{i=1}^{n} x_i} = \theta^T \cdot (1-\theta)^{n-T} =: g_{\theta}(T)$$
	
	Таким образом, если положим $h \equiv 1$, то получим в точности разложение совместной плотности в произведение двух функций $g_{\theta}(T)$ и $h$. А значит, наша статистика $T$ является достаточной.
	
	Кроме того, на этом же примере можно видеть, каким образом можно было бы получить эту самую достаточную статистику $T$, если бы мы о ней не знали.
\end{example}

\begin{example}
	\slashns
	
	Разберем теперь чуть менее приятный пример, а именно~--- рассмотрим распределение Коши с параметром $\theta$.
	
	Его совместная плотность имеет следующий вид:
	$$f(X_1, \, \ldots, \, X_n; \, \theta) = \frac{1}{\pi^n} \cdot \prod_{i=1}^{n} \frac{1}{(1 + (x_i - \theta))^2}$$
	
	В этом случае сходу неочевидно, каким образом можно было бы факторизовать нашу плотность так, чтобы она удовлетворяла условиям теоремы.
	
	Более того, утверждается, что для распределения Коши не существует достаточной статистики размерности меньше, чем размер выборки.
	
	Таким образом, в целом теорема работает хорошо, но все-таки не всегда.
\end{example}

Перейдем теперь непосредственно к построению эффективных оценок. Именно здесь нам как раз и потребуется знание достаточных статистик.

\begin{theorem}[Rao, Blackwell, Kolmogorov]
	\slashns
	
	Пусть $T$~--- достаточная статистика, $S$~--- произвольная несмещенная оценка параметра $\theta$.
	
	Тогда  существует $S_1$~--- несмещенная оценка параметра $\theta$, которая зависит от $T$ и является более эффективной, нежели $S$. 
	
	Иными словами, $S_1$ удовлетворяет условию $\E_{\theta}(S_1 - \theta)^2 \le \E_{\theta}(S - \theta)^2 \;\; \forall \theta$.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Положим $S_1 := \E_{\theta}(S \, | \, T)$.
			
		Заметим, что т.к. $T$~--- достаточная статистика, то $S_1$ никак не зависит от $\theta$. А значит, $S_1$ действительно является некоторой оценкой.
		
		Кроме того, $\E_{\theta} S_1 = \E_{\theta} (\E_{\theta} (S \, | \, T)) = \E_{\theta} S = \theta$, т.е. $S_1$ является несмещенной оценкой.
		
		Осталось показать, что $S_1$ эффективнее $S$. Действительно:
		$$\E_{\theta}(S-\theta)^2 = \E_{\theta}(S-S_1+S_1-\theta)^2 = \E_{\theta}(S_1-\theta)^2 + \E_{\theta}(S-S_1)^2 + 2\E_{\theta}\Big[(S-S_1)(S_1-\theta)\Big]$$
		
		Разберем чуть подробнее третье слагаемое:
		$$\E_{\theta}\Big[(S-S_1)(S_1-\theta) \Big] = \E_{\theta}\left(\E_{\theta}\Big[(S - S_1)(S_1-\theta) \, | \, T \Big] \right) = \E_{\theta} \Big((S_1 - \theta) \E_{\theta} (S - S_1 \, | \, T)\Big) =$$
		$$= \E_{\theta} \Big((S_1 - \theta) \Big[\E_{\theta} (S  \, | \, T) - S_1 \Big]\Big) = \E_{\theta} \Big((S_1 - \theta)(S_1 - S_1) \Big) = 0$$
		
		Здесь во втором равенстве мы воспользовались свойством условного матожидания, которое позволяет выносить измеримые сомножители за пределы матожидания.
		
		Соответсвенно, поскольку третье слагаемое равно 0, а второе~--- неотрицательно и оценивается снизу 0, то получаем в точности желаемое неравенство.
	\end{proof}
\end{theorem}

\vspace*{10pt}
Мы, в каком-то смысле, таким образом показали, что эффективная оценка существует. Не хватает лишь единственности.

\begin{definition}
	\slashns
	
	Достаточная статистика $T$ называется полной, если для любой измеримой функции $\phi$ выполняется условие:
	$$\Big(\forall \theta : \; \E_{\theta} \phi(T) = 0 \Big) \implies \phi(T) \equiv 0$$
\end{definition}

\vspace*{3pt}
\begin{theorem}[Lehmann, Scheff\'e]
	\slashns
	
	Пусть $T$~--- полная достаточная статистика.
	
	Тогда существует не более одной (с точностью до значения на $T$) несмещенной оценки, зависящей от $T$.
	
	Более того, если такая оценка существует, то она эффективна.
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Пусть $S$~--- несмещенная оценка, зависящая от $T$. Будем считать, что хотя бы одна такая оценка все-таки существует.
		
		Покажем, что в таком случае она единственна.
		
		От противного. Пусть есть две несмещенные оценки $S_1(T)$ и $S_2(T)$. Тогда:
		$$\E_{\theta} S_1(T) = \E_{\theta} S_2(T) = \theta \implies \E_{\theta} \Big[ (S_1 - S_2)(T) \Big] = 0$$
		
		Если же мы теперь вспомним, что наша статистика $T$~--- полная, то как раз получим:
		$$\E_{\theta} \Big[ (S_1 - S_2)(T) \Big] = 0 \implies (S_1 - S_2)(T) \equiv 0 \implies S_1(T) \equiv S_2(T)$$
		
		Поймем, почему $S$ будет эффективна. Снова пойдем от противного. 
		
		Пусть есть несмещенная оценка $R$, которая эффективнее $S$. Но тогда мы знаем, что существует несмещенная оценка $R_1 := \E_{\theta} (R \, | \, T)$, которая зависит от $T$ и эффективнее $S$. Пришли к противоречию с единственностью несмещенной оценки, зависящей от $T$.
		
		Значит, $S$ является эффективной оценкой, что и требовалось.
	\end{proof}
\end{theorem}
